有冇人有睇過Milgram experiment?

今日睇咗喱本書覺得同而加黑警一模一樣
本身係普通人 但係收到上頭命令會愈黎愈瘋狂

個實驗係一個普通人(老師) 一個學生 一個學者
學生同學者係專業演員
當個學生答錯問題嗰陣學者會叫普通人放電電個學生
錯得愈多啲電愈勁 最後係直頭電到瀕死冇反應(係演技不過普通人唔知情)
正常普通人會覺得答錯問題唔洗至於電死人
但個實驗入面 個學者就係權威
個普通人會漸漸覺得電死人唔係自己問題
佢嘅責任就剩係電人 答錯問題嘅學生先係有問題
而且最後個學生就算慘叫 普通人都會當聽唔到
剩係聽到學者講嘅野(原文係學者講野會聽落大聲咗)
喱個狀態叫代理人狀態 當咗自己係當權者嘅代理人

最後有65%人會將學生電死 100%人電到慘叫程度

而且一但俾人洗腦入咗代理人狀態就基本上出唔返黎
佢地會覺得殺咗人自己唔洗負責
會將自己正當化

至於點解會入到喱種精神狀態
就係因為個人真係好普通 唔識自己諗嘢
唔會諗下命令嗰個人係咪真係咁有權威
順從命令好方便 好快
但係會令人失去人性 乜都做得出

我覺得喱本書同而加警暴問題好相似
如果有時間好值得大家睇下

幫你搵左初始實驗篇paper

Milgram, S. (1963). Behavioral Study of obedience. The Journal of Abnormal and Social Psychology, 67(4), 371–378.

Abstract
This articles describes a procedure for the study of destructive obedience in the laboratory. It consists of ordering a naive S to administer increasingly more severe punishment to a victim in the context of a learning experiment. Punishment is administered by means of a shock generator with 30 graded switches ranging from Slight Shock to Danger: Severe Shock. The victim is a confederate of the E. The primary dependent variable is the maximum shock the S is willing to administer before he refuses to continue further. 26 Ss obeyed the experimental commands fully, and administered the highest shock on the generator. 14 Ss broke off the experiment at some point after the victim protested and refused to provide further answers. The procedure created extreme levels of nervous tension in some Ss. Profuse sweating, trembling, and stuttering were typical expressions of this emotional disturbance. One unexpected sign of tension—yet to be explained—was the regular occurrence of nervous laughter, which in some Ss developed into uncontrollable seizures. The variety of interesting behavioral dynamics observed in the experiment, the reality of the situation for the S, and the possibility of parametric variation within the framework of the procedure, point to the fruitfulness of further study. (PsycINFO Database Record (c) 2016 APA, all rights reserved)

所以講入去做白警嘅人真係得淡笑
到時你著住套制服有呢個權力 人工。9成會變埋黑警

睇過

權力薰心

仲有standford prison experiment
人一比常人多小小權力 無後果 就走火入魔

一陣睇埋先

實驗主持人的同學在Stanford University進行了一個更激進的監獄實驗可以做參考，不過極多bias and limitation,